{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Inici","text":""},{"location":"#unitat-2-reptes-ambientals-i-socials-del-sector-tic","title":"Unitat 2: Reptes ambientals i socials del sector TIC","text":""},{"location":"#resultats-daprenentatge-ra-vinculats","title":"Resultats d'Aprenentatge (RA) vinculats","text":"<ul> <li>RA 2 \u2013 Caracteritza els reptes ambientals i socials als quals s'enfronta la societat, descrivint els impactes sobre les persones i els sectors productius i proposant accions per a minimitzar-los.</li> <li>RA 3 - Estableix la aplicaci\u00f3 de criteris de sostenibilitat en el desenvolupament professional i personal, identificant els elements necessaris.</li> </ul>"},{"location":"#criteris-davaluacio-ca-vinculats","title":"Criteris d'Avaluaci\u00f3 (CA) vinculats","text":"<p>RA 2</p> <ul> <li>CA2a: Identificar els principals reptes ambientals i socials.</li> <li>CA2b: Relacionar els reptes ambientals i socials amb el desenvolupament de l'activitat econ\u00f2mica.</li> <li>CA2c: Analitzar l'efecte de l'impacte ambiental i social sobre les persones i els sectors productius.</li> <li>CA2d: Identificar mesures i accions per minimitzar els impactes ambientals i socials.</li> <li>CA2e: Analitzar la import\u00e0ncia de treballar transversalment i establir aliances per abordar amb \u00e8xit els reptes ambientals i socials.</li> </ul> <p>RA 3</p> <ul> <li>CA3a: Identificar els ODS m\u00e9s rellevants per al sector TIC.</li> <li>CA3b: Analitzar els riscos i oportunitats que representen els ODS per a les organitzacions i professionals del sector TIC.</li> <li>CA3c: Proposar accions professionals i personals per abordar els reptes ambientals i socials des del sector TIC.</li> </ul>"},{"location":"#continguts","title":"Continguts","text":"<ol> <li> <p>Consum energ\u00e8tic dels equips, CPDs i xarxes</p> <ul> <li>Impacte ambiental dels serveis TIC</li> <li>Consums energ\u00e8tics associats als centres de dades, xarxes i dispositius</li> <li>Solucions per reduir el consum energ\u00e8tic a trav\u00e9s de l'efici\u00e8ncia energ\u00e8tica i l'\u00fas d'energia renovable</li> </ul> </li> <li> <p>Residus electr\u00f2nics (e-waste): impactes i regulaci\u00f3</p> <ul> <li>Definici\u00f3 i creixement del problema global de l'e-waste</li> <li>Impactes ambientals i socials derivats dels residus electr\u00f2nics</li> <li>Regles i normatives globals i europees per al reciclatge de dispositius electr\u00f2nics</li> </ul> </li> <li> <p>Bretxa digital i desigualtats socials en l'acc\u00e9s i \u00fas de la tecnologia</p> <ul> <li>Desigualtat d'acc\u00e9s a les TIC en diverses parts del m\u00f3n</li> <li>Impacte social de la bretxa digital en pa\u00efsos en desenvolupament i grups vulnerables</li> <li>Iniciatives per reduir la bretxa digital (acc\u00e9s a la formaci\u00f3, dispositius assequibles)</li> </ul> </li> <li> <p>Ciber\u00e8tica, drets digitals i sostenibilitat</p> <ul> <li>Drets digitals fonamentals en un m\u00f3n digitalitzat (privacitat, protecci\u00f3 de dades)</li> <li>\u00c8tica en l'\u00fas de les tecnologies digitals (IA, big data, algoritmes)</li> <li>Relaci\u00f3 entre els drets digitals i la sostenibilitat social</li> </ul> </li> <li> <p>Mesura i regulaci\u00f3 dels impactes socials i ambientals en les TIC</p> <ul> <li>Com es mesura l'impacte ambiental en TIC?</li> <li>Normatives i est\u00e0ndards internacionals per regular els impactes socials i ambientals</li> <li>Exemples de regulaci\u00f3 i avaluaci\u00f3 en empreses TIC</li> <li>Accions pr\u00e0ctiques per a la mesura i regulaci\u00f3 dels impactes socials i ambientals</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"1.consum_energetic/","title":"1. Consum energ\u00e8tic dels equips, CPDs i xarxes","text":""},{"location":"1.consum_energetic/#1-consum-energetic-dels-equips-cpds-i-xarxes","title":"1. Consum energ\u00e8tic dels equips, CPDs i xarxes","text":"<p>En aquest aparta entendrem l'impacte ambiental del consum energ\u00e8tic associat als equips tecnol\u00f2gics, centres de processament de dades (CPDs) i xarxes de telecomunicacions. Explorar estrat\u00e8gies i solucions per a reduir aquest consum i fomentar l'\u00fas d'energia renovable en el sector TIC.</p>"},{"location":"1.consum_energetic/#impacte-ambiental-dels-serveis-tic","title":"Impacte ambiental dels serveis TIC","text":"<p>El sector TIC, tot i la seva naturalesa digital i aparentment immaterial, t\u00e9 un impacte ambiental considerable. Els principals components responsables de l'\u00fas d'energia s\u00f3n:</p> <ul> <li> <p>Centres de dades (CPDs): els CPDs s\u00f3n grans instal\u00b7lacions que emmagatzemen, processen i gestionen dades de milers d'usuaris i organitzacions. Funcionen 24 hores al dia, 7 dies a la setmana, i requereixen una quantitat significativa d'energia no nom\u00e9s per al processament de les dades, sin\u00f3 tamb\u00e9 per a la refrigeraci\u00f3 dels servidors.</p> </li> <li> <p>Xarxes de telecomunicacions: inclouen les xarxes m\u00f2bils, fixos d'Internet, l\u00ednies de fibra \u00f2ptica, sat\u00e8l\u00b7lits i altres infraestructures de comunicaci\u00f3. Aquestes xarxes tamb\u00e9 consumeixen molta energia per a la transmissi\u00f3 de dades.</p> </li> <li> <p>Dispositius finals (equips inform\u00e0tics, m\u00f2bils, etc.): el consum energ\u00e8tic dels dispositius que utilitzen els usuaris finals (ordinadors, m\u00f2bils, tablets) \u00e9s tamb\u00e9 una part important del consum global del sector TIC.</p> </li> </ul>"},{"location":"1.consum_energetic/#impactes-associats","title":"Impactes associats","text":"<p>Els components anteriors tenen el seg\u00fcent impacte ambiental:</p> <ul> <li>Emissions de CO\u2082: el consum d'energia, en la majoria dels casos provinent de fonts no renovables, genera emissions de gasos d'efecte hivernacle (GEH).</li> <li>Us de recursos: els recursos necessaris per alimentar i refrigerar els sistemes poden provocar una major extracci\u00f3 de materials naturals i l'augment de la demanda d'energia.</li> <li>Generaci\u00f3 de residus: el consum energ\u00e8tic excessiu tamb\u00e9 comporta una generaci\u00f3 de residus electr\u00f2nics m\u00e9s r\u00e0pida, amb un cost ambiental important.</li> </ul>"},{"location":"1.consum_energetic/#consums-energetics-associats-als-centres-de-dades-cpds","title":"Consums energ\u00e8tics associats als centres de dades (CPDs)","text":"<p>Els CPDs representen un dels sectors de major consum energ\u00e8tic dins el sector TIC. Es calcula que l'1% de la demanda mundial d'electricitat es destina a l'alimentaci\u00f3 dels centres de dades, i aquest percentatge ha anat en augment degut a la creixent digitalitzaci\u00f3.</p> <p>Per qu\u00e8 un CPD necessita tanta energia?</p> <ul> <li>Refrigeraci\u00f3: els servidors generen calor i requereixen sistemes de refrigeraci\u00f3 constant per evitar danys. Aix\u00f2 comporta un alt consum energ\u00e8tic, especialment en regions amb temperatures elevades.</li> <li>Alimentaci\u00f3 constant: els CPDs han de funcionar ininterrompudament, fet que implica una necessitat de serveis de suport energ\u00e8tic cont\u00ednu.</li> </ul> <p>Quines solucions podem aplicar per reduir el consum?</p> <ul> <li>Fer \u00fas de tecnologia de refrigeraci\u00f3 eficient, com puguen ser sistemes de refrigeraci\u00f3 d'alta efici\u00e8ncia energ\u00e8tica o aprofitar el refredament per aire lliure (fins i tot en regions m\u00e9s fredes).</li> <li>Construir Data centers verds que utilitzen energia renovable (solar, e\u00f2lica) per reduir les emissions associades.</li> </ul> <p>Lectures interessants</p> <ul> <li>El centro de datos submarino de Microsoft ha sido un \u00e9xito. Dura m\u00e1s y tiene menos fallos que los centros terrestres</li> <li>China crea un centro de datos submarino que revoluciona DeepSeek</li> <li>Sab\u00edamos que los centros de datos consum\u00edan demasiada energ\u00eda. Lo que no imagin\u00e1bamos es que China los hundir\u00eda 30 metros bajo el mar</li> <li>El 'green data center' del \u00c1rtico</li> </ul>"},{"location":"1.consum_energetic/#consum-energetic-en-les-xarxes-de-telecomunicacions","title":"Consum energ\u00e8tic en les xarxes de telecomunicacions","text":"<p>Les xarxes de telecomunicacions, incloent-hi Internet, m\u00f2bils i altres serveis digitals, impliquen una gran infraestructura de transmissi\u00f3 de dades.</p> <p>Els factors claus en aquest aspecte s\u00f3n dos:</p> <ul> <li>La infraestructura de xarxa (xarxes m\u00f2bils, routers i altres dispositius de comunicaci\u00f3) consumeix energia de manera cont\u00ednua.</li> <li>El tr\u00e0nsit de dades (data traffic) i el seu creixement, especialment amb l'\u00fas massiu de serveis com l'streaming, videoconfer\u00e8ncies i big data, ha provocat un augment del consum energ\u00e8tic de les xarxes.</li> </ul> <p>Quines solucions podem aplicar per reduir el consum?</p> <ul> <li>Per una banda optimitzar xarxes, millorant la seua efici\u00e8ncia o reduint el nombre de nodes i dispositius necessaris per transmetre dades.</li> <li>tamb\u00e9 podem Implementar xarxes intel\u00b7ligents, com les xarxes 5G o smart grids, que poden ajudar a reduir l'energia consumida en les comunicacions mitjan\u00e7ant una millor gesti\u00f3 del tr\u00e0nsit de dades.</li> </ul> <p>\u00c9s nom\u00e9s q\u00fcesti\u00f3 de hardware?</p> <p>En aquest cam\u00ed, si es dedic\u00e0reu al desenvolupament de progamari, podr\u00edem aportar alguna cosa?</p>"},{"location":"1.consum_energetic/#dispositius-finals-i-el-seu-consum-energetic","title":"Dispositius finals i el seu consum energ\u00e8tic","text":"<p>Els dispositius finals, com els m\u00f2bils, ordinadors, tablets i altres dispositius, tamb\u00e9 representen una part important del consum energ\u00e8tic del sector TIC. Encara que individualment el consum de cada dispositiu pot semblar menut, el seu \u00fas massiu a nivell global fa que el seu impacte siga considerable.</p> <p>En aquest sentit, tenim dos factors clau:</p> <ul> <li>El cicle de vida dels dispositius: cada dispositiu t\u00e9 un cicle de vida que inclou la fabricaci\u00f3, l'\u00fas, el manteniment i el final de vida. Cada una d'aquestes etapes implica un consum energ\u00e8tic.</li> <li>Els H\u00e0bits d'usuari, o la manera en qu\u00e8 utilitzem els dispositius tamb\u00e9 influeix en el consum energ\u00e8tic. Per exemple, la intensitat de la llum de la pantalla, l'\u00fas de recursos i el temps d'\u00fas continu influeixen en l'energia necess\u00e0ria.</li> </ul> <p>Quines solucions podem aplicar per reduir el consum?</p> <ul> <li>Disseny eficient: millorar l'efici\u00e8ncia energ\u00e8tica dels dispositius per a l'\u00fas de bateries de llarga durada.</li> <li>Comportament responsable: fomentar l'apagada de dispositius quan no s'estiguen utilitzant o utilitzar modes d'estalvi energ\u00e8tic, mode fosc, etc.</li> </ul>"},{"location":"1.consum_energetic/#solucions-globals-i-estrategies-a-nivell-corporatiu","title":"Solucions globals i estrat\u00e8gies a nivell corporatiu","text":"<p>Per afrontar els reptes energ\u00e8tics del sector TIC, les empreses poden aplicar diverses estrat\u00e8gies a nivell corporatiu:</p> <ul> <li>Migrar a serveis en el n\u00favol amb hosting verd i utilitzar plataformes que prioritzen l'\u00fas d'energia renovable.</li> <li>Adopci\u00f3 de la normativa ISO 50001 per a la gesti\u00f3 energ\u00e8tica eficient.</li> <li>Compensaci\u00f3 d'emissions: les empreses poden compensar el seu impacte utilitzant cr\u00e8dits de carboni per invertir en projectes d'energia renovable o reforestaci\u00f3.</li> </ul> <p>Lectures interessants</p> <ul> <li>\u00bfC\u00f3mo de 'verde' es el cloud computing?</li> <li>Nube verde y centros de datos verdes (document de la Comissi\u00f3 Europea)</li> </ul> <p>Activitats</p> <ul> <li>Calcula (aproximadament) la petjada de carboni dels teus dispositius TIC mitjan\u00e7ant un simulador o eina en l\u00ednia.</li> <li>Analitza les solucions d'efici\u00e8ncia energ\u00e8tica a la teva llar o l'institut en relaci\u00f3 amb els dispositius TIC.</li> <li>Llegiu els articles suggerits al llarg de la unitat i ressumeix quines estrat\u00e8gies podriem utilitzar b\u00e9 a l'institut, a una empresa o en general per tal de minimitzar el consum energ\u00e8tic.</li> </ul>"},{"location":"2.residus/","title":"2. Residus electr\u00f2nics (e-waste): impactes i regulaci\u00f3","text":""},{"location":"2.residus/#2-residus-electronics-e-waste-impactes-i-regulacio","title":"2. Residus electr\u00f2nics (e-waste): impactes i regulaci\u00f3","text":"<p>En aquest apartat tractarem els impactes ambientals i socials derivats de la creixent generaci\u00f3 de residus electr\u00f2nics (e-waste) i con\u00e8ixer les normatives i estrat\u00e8gies globals i locals per a la seva regulaci\u00f3, gesti\u00f3 i reciclaje.</p>"},{"location":"2.residus/#que-son-els-residus-electronics-e-waste","title":"Qu\u00e8 s\u00f3n els residus electr\u00f2nics (e-waste)?","text":"<p>Els residus electr\u00f2nics o e-waste inclouen dispositius electr\u00f2nics obsolets, danyats o inservibles, com ordinadors, m\u00f2bils, televisors, electrodom\u00e8stics i altres aparells electr\u00f2nics.</p> <p>Els residus electr\u00f2nics s\u00f3n el tipus de residu m\u00e9s creixent a nivell mundial, amb m\u00e9s de 50 milions de tones generades anualment. Aquesta quantitat continua augmentant degut a la rapidesa de l'obsolesc\u00e8ncia programada dels productes, el baix cost dels dispositius i la manca de consci\u00e8ncia sobre les alternatives sostenibles.</p> <p>Aquests residus constitueixen un impacte ambiental elevat:</p> <ul> <li>Contaminants t\u00f2xics: Els residus electr\u00f2nics contenen subst\u00e0ncies perilloses com plom, mercuri, cadmi, retardants de flama bromats, entre altres, que poden contaminar els s\u00f2ls, aig\u00fces i ecosistemes si no es gestionen correctament.</li> <li>Risc de p\u00e8rdua de materials valuosos: Materials com or, plata, coure, liti i altres metalls preciosos es perden en el proc\u00e9s d'eliminaci\u00f3 no controlat.</li> </ul>"},{"location":"2.residus/#impactes-socials-dels-residus-electronics","title":"Impactes socials dels residus electr\u00f2nics","text":"<p>Els impactes socials de l'e-waste van m\u00e9s enll\u00e0 de la contaminaci\u00f3 ambiental i inclouen aspectes com:</p> <ul> <li>Condicions laborals: Molts residus electr\u00f2nics es gestionen de manera informal en pa\u00efsos en desenvolupament, on es realitzen tasques de reciclatge a l'aire lliure, exposant els treballadors a subst\u00e0ncies t\u00f2xiques sense protecci\u00f3 adequada.</li> <li>Efectes sobre la salut: La manipulaci\u00f3 inadequada dels dispositius electr\u00f2nics pot provocar problemes de salut com malalties respirat\u00f2ries, problemes dermatol\u00f2gics, i fins i tot efectes a llarg termini com c\u00e0ncer, derivats de l'exposici\u00f3 a subst\u00e0ncies perilloses.</li> <li>Injust\u00edcies socials: Les comunitats vulnerables, sovint en pa\u00efsos de baix i mitj\u00e0 ingr\u00e9s, pateixen desproporcionadament els efectes d'aquesta gesti\u00f3 informal i perillosa dels residus electr\u00f2nics.</li> </ul>"},{"location":"2.residus/#normatives-i-regulacions-globals-sobre-e-waste","title":"Normatives i regulacions globals sobre e-waste","text":"<p>Per abordar aquest problema, s'han implementat diverses normatives i lleis internacionals i nacionals per a la gesti\u00f3 i el reciclatge de residus electr\u00f2nics:</p> <ul> <li> <p>A nivell global:</p> <ul> <li>Conveni de Basilea (1989): Regula el comer\u00e7 internacional de residus perillosos, incloent els residus electr\u00f2nics, establint restriccions sobre la seva exportaci\u00f3 a pa\u00efsos en desenvolupament.</li> <li>Directiva europea sobre residus d'aparells el\u00e8ctrics i electr\u00f2nics (RAEE) (2012/19/UE): Estableix un conjunt de regles per a la gesti\u00f3 dels residus electr\u00f2nics, incloent el reciclatge, la reutilitzaci\u00f3 i la reducci\u00f3 de l'impacte ambiental. Estableix objectius per reciclar el 65% dels RAEE generats a la UE.</li> </ul> </li> <li> <p>A nivell nacional:</p> <ul> <li>Llei de residus i s\u00f2ls contaminats: Cada pa\u00eds t\u00e9 les seves pr\u00f2pies lleis sobre la gesti\u00f3 dels residus electr\u00f2nics, que s'han d'ajustar a les normatives europees o internacionals. A l'estat espanyol es regula mitjan\u00e7ant la llei 7/2022, de 8 d'abril, de residus y sols contaminats per a una economia circular.</li> <li>Incentius a la recollida selectiva i al reciclatge: Moltes regions i pa\u00efsos ofereixen incentius fiscals o ajuts econ\u00f2mics per a la recollida de residus electr\u00f2nics i el seu reciclatge adequat.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"2.residus/#gestio-i-reciclatge-de-residus-electronics","title":"Gesti\u00f3 i reciclatge de residus electr\u00f2nics","text":"<p>Algunes solucions per tal de minimitzar l'impacte s\u00f3n:</p> <ul> <li>Reciclatge responsable: El reciclatge adequat dels residus electr\u00f2nics pot recuperar materials valuosos i minimitzar els riscos ambientals. Per exemple, els metalls preciosos com l'or i la plata es poden recuperar i reutilitzar.  </li> <li>Disseny per al reciclatge: Els fabricants poden incorporar pr\u00e0ctiques d'ecodisseny que faciliten el reciclatge al final de la vida \u00fatil dels dispositius, utilitzant materials m\u00e9s f\u00e0cils de reciclar i menys t\u00f2xics.</li> <li>Reciclatge a trav\u00e9s de models circulars: Implementar models d'economia circular on els productes siguen dissenyats per ser reutilitzats, remanufacturats o reciclats, permet reduir la necessitat de producci\u00f3 de nous dispositius i minimitzar l'impacte ambiental.</li> <li>Educaci\u00f3 i conscienciaci\u00f3: Sensibilitzar tant els consumidors com les empreses sobre la import\u00e0ncia del reciclatge responsable i la gesti\u00f3 sostenible dels dispositius electr\u00f2nics.</li> </ul>"},{"location":"2.residus/#alternatives-a-la-gestio-dels-residus-electronics","title":"Alternatives a la gesti\u00f3 dels residus electr\u00f2nics","text":"<p>Algunes solucions innovadores que s'han proposat com a alternatives a la gesti\u00f3 d'aquest tipus de residus s\u00f3n:</p> <ul> <li>Reciclatge avan\u00e7at: Noves t\u00e8cniques, com la mineria urbana, permeten extreure metalls preciosos dels residus electr\u00f2nics mitjan\u00e7ant processos m\u00e9s eficients i menys contaminants.</li> <li>Comer\u00e7 de segona m\u00e0 i reutilitzaci\u00f3: Reacondicionament de dispositius per allargar la seva vida \u00fatil, reduint aix\u00ed la necessitat de produir nous dispositius i els residus generats.</li> <li>Passaports digitals per als productes: L'\u00fas de passaports digitals permet un seguiment del cicle de vida dels productes electr\u00f2nics, facilitant el seu reciclatge i reutilitzaci\u00f3.</li> </ul> <p>Activitats</p> <ul> <li>Reviseu la legislaci\u00f3 a nivell europeu (2012/19/UE) i a nivell estatal (llei 7/2022) i elaboreu una llista de recomanacions amb mesures a aplicar en entorns TIC per complir aquest anormativa.</li> <li>Coneixeu alguna empresa o algun cas que promoga la recollida, reciclatge o recondicinament de residus electr\u00f2nics? </li> <li>Feu una llegida a la seg\u00fcent not\u00edcia a la web del centre. Coneixieu aquesta iniciativa? Com creieu que ajuda en la gesti\u00f3 dels residus electr\u00f2nics?</li> <li>Estudia un cas real d'una empresa tecnol\u00f2gica que promoga la recollida i reciclatge de residus electr\u00f2nics i analitza les seues pr\u00e0ctiques.</li> <li>Quines accions podem prendre com a usuaris i en general com a societat, per reduir els residus electr\u00f2nics en el nostre dia a dia? Comparteix solucions pr\u00e0ctiques.</li> </ul>"},{"location":"3.bretxa_digital/","title":"3. Bretxa digital i desigualtats socials en l'acc\u00e9s i \u00fas de la tecnologia","text":""},{"location":"3.bretxa_digital/#3-bretxa-digital-i-desigualtats-socials-en-lacces-i-us-de-la-tecnologia","title":"3. Bretxa digital i desigualtats socials en l'acc\u00e9s i \u00fas de la tecnologia","text":"<p>En aquest apartat veurem qu\u00e8 \u00e9s la bretxa digital i identificarem els factors socials que contribueixen a la desigualtat en l'acc\u00e9s i \u00fas de les tecnologies digitals. Finalment, explorarem les solucions i iniciatives per minimitzar aquestes desigualtats, especialment en el context de la formaci\u00f3 i l'ocupaci\u00f3.</p>"},{"location":"3.bretxa_digital/#que-es-la-bretxa-digital","title":"Qu\u00e8 \u00e9s la bretxa digital?","text":"<p>La bretxa digital fa refer\u00e8ncia a la desigualtat d'acc\u00e9s a les TIC entre individus, grups socials, regions o pa\u00efsos. Aquesta desigualtat pot ser causada per diversos factors:</p> <ul> <li>Acc\u00e9s a dispositius: No totes les persones tenen acc\u00e9s a dispositius digitals com ordinadors, m\u00f2bils o tauletes.</li> <li>Acc\u00e9s a Internet: La connexi\u00f3 a Internet de qualitat, especialment d'alta velocitat o fibra \u00f2ptica, no est\u00e0 disponible a tots els llocs, sobretot en zones rurals o regions empobrides.</li> <li>Coneixements digitals: La capacitat per usar les TIC de manera efica\u00e7 dep\u00e8n de les habilitats digitals de cada individu.</li> </ul> <p>Aquesta bretxa comporta desavantatges socials i econ\u00f2miques importants, com l'exclusi\u00f3 de la informaci\u00f3, l'educaci\u00f3 i l'ocupaci\u00f3 digital, que incrementa les desigualtats socials.</p>"},{"location":"3.bretxa_digital/#desigualtat-en-lacces-a-la-tecnologia","title":"Desigualtat en l'acc\u00e9s a la tecnologia","text":"<p>Els principals factores que contribueixen a la desigualtat en l'acc\u00e9s a la tecnologia s\u00f3n:</p> <ul> <li>Econ\u00f2mics: La falta de recursos econ\u00f2mics per adquirir dispositius i contractar serveis d'Internet.</li> <li>Geogr\u00e0fics: En moltes zones rurals i regions allunyades, l'acc\u00e9s a Internet d'alta velocitat i a infraestructures TIC de qualitat \u00e9s limitat o inexistent.</li> <li>Educatius: Les persones amb menys formaci\u00f3 en compet\u00e8ncies digitals (alfabetitzaci\u00f3 digital) es veuen m\u00e9s afectades per la bretxa digital.</li> <li>Generacionals: Les persones grans, en particular, poden tenir menys acc\u00e9s i familiaritat amb les tecnologies digitals, tot i que la tend\u00e8ncia est\u00e0 canviant progressivament.</li> </ul> <p>Le conseq\u00fc\u00e8ncies d'aquesta bretxa digital s\u00f3n:</p> <ul> <li>Acc\u00e9s limitat a serveis digitals: Molts serveis (sanitaris, educatius, bancaris, etc.) es deslocalitzen cap al m\u00f3n digital, deixant fora de joc a les persones que no tenen acc\u00e9s a les TIC.</li> <li>Desigualtat laboral: La bretxa digital \u00e9s un obstacle per a l'acc\u00e9s a ocupaci\u00f3 en sectors que requereixen coneixements digitals o teletreball.</li> <li>Desinformaci\u00f3: La manca d'acc\u00e9s a fonts fiables d'informaci\u00f3 en l\u00ednia pot provocar la difusi\u00f3 de fake news i la manipulaci\u00f3 de la informaci\u00f3.</li> </ul>"},{"location":"3.bretxa_digital/#accions-per-reduir-la-bretxa-digital","title":"Accions per reduir la bretxa digital","text":"<p>Qu\u00e8 podem fer a nivell global?</p> <ul> <li>Iniciatives de connectivitat global: Organitzacions com l'ONU i l'UE han llan\u00e7at programes per ampliar l'acc\u00e9s a Internet de banda ampla a zones subdesenvolupades i regions rurals.</li> <li>Educaci\u00f3 digital i formaci\u00f3: Iniciatives com Girls Go Circular promouen la formaci\u00f3 en compet\u00e8ncies digitals i sostenibilitat, amb l'objectiu de capacitar els joves per afrontar els reptes digitals globals.</li> </ul> <p>I a nivell local...</p> <ul> <li>Distribuci\u00f3 de dispositius: Algunes administracions locals proporcionen dispositius i acc\u00e9s a Internet per als estudiants o fam\u00edlies amb dificultats econ\u00f2miques.</li> <li>Creaci\u00f3 d'espais de formaci\u00f3 digital: Crear aules inform\u00e0tiques en espais comunitaris per a persones amb acc\u00e9s limitat a dispositius.</li> </ul> <p>Se t'ocorre algna cosa que podries fer...?</p>"},{"location":"3.bretxa_digital/#impacte-social-de-la-bretxa-digital","title":"Impacte social de la bretxa digital","text":"<p>La bretxa digital afecta diverses dimensions socials:</p> <ul> <li>Acc\u00e9s a l'educaci\u00f3: Els estudiants sense acc\u00e9s a dispositius digitals i Internet tenen desavantatges en l'aprenentatge en l\u00ednia i en l'acc\u00e9s a recursos educatius.</li> <li>Participaci\u00f3 ciutadana: Els ciutadans sense acc\u00e9s a Internet poden quedar exclosos de la democr\u00e0cia digital, incloent-hi el vot en l\u00ednia, el seguiment de temes socials i pol\u00edtics, i el contacte amb administracions p\u00fabliques.</li> <li>Acc\u00e9s a serveis de salut: La telemedicina i els serveis de salut en l\u00ednia estan convertint-se en una eina fonamental per a la gesti\u00f3 de la salut p\u00fablica, especialment en zones remotes.</li> </ul>"},{"location":"3.bretxa_digital/#desigualtats-en-lus-de-la-tecnologia","title":"Desigualtats en l'\u00fas de la tecnologia","text":"<p>Els principals factors afecten l'\u00fas de les TIC s\u00f3n:</p> <ul> <li>Les compet\u00e8ncies digitals, ja que aquelles persones amb formaci\u00f3 digital m\u00e9s baixa poden tindre dificultats per utilitzar aplicacions, fer compres en l\u00ednia o utilitzar eines de teletreball.</li> <li>Les condicions laborals, ja que persones que treballen en sectors de baixos salaris i condicions prec\u00e0ries poden tenir dificultats per accedir a formaci\u00f3 digital de qualitat.</li> </ul> <p>Quines accions podem prendre per millorar l'\u00fas de les TIC en aquests casos?</p> <ul> <li>Formaci\u00f3 i capacitaci\u00f3 digital per a grups vulnerables: Invertir en la formaci\u00f3 de persones grans, desocupats, treballadors precaris i altres grups per millorar les seves habilitats digitals.</li> <li>Fomentar la inclusi\u00f3 digital: Programes d'inclusi\u00f3 que permeten a tots els ciutadans accedir a dispositius i serveis digitals d'alta qualitat, independentment de la seva situaci\u00f3 econ\u00f2mica.</li> </ul> <p>Activitats</p> <ol> <li> <ul> <li>Encontre amb les ames de casa</li> <li>One Laptop per Child (OLPC)</li> </ul> <p>Llegeix els seg\u00fcents documents:</p> <p>Quins factors que contribueixen a la bretxa digital en l'acc\u00e9s a les TIC creus que tracten? Coneixies aquestes iniciatives?</p> </li> <li> <p>Busca altres exemples d'iniciatives que ajuden a reduir la bretxa digital en el vostre entorn.</p> </li> <li>Com creieu que impacta la bretxa digital en les diferents etapes de la vida laboral (acc\u00e9s a l'ocupaci\u00f3, mobilitat laboral, desinformaci\u00f3)?</li> <li>Dissenyeu una proposta d'acci\u00f3 concreta per a reduir la bretxa digital en el vostre entorn, fent \u00fas de les TIC disponibles.</li> <li>Com organitzar\u00edeu un taller pr\u00e0ctic de formaci\u00f3 digital per a una poblaci\u00f3 en risc d'exclusi\u00f3 digital (joves sense formaci\u00f3, persones grans, etc.).</li> </ol>"},{"location":"4.ciberetica/","title":"4. Ciber\u00e8tica, drets digitals i sostenibilitat","text":""},{"location":"4.ciberetica/#4-ciberetica-drets-digitals-i-sostenibilitat","title":"4. Ciber\u00e8tica, drets digitals i sostenibilitat","text":"<p>En aquest punt veurem la relaci\u00f3 entre ciber\u00e8tica, drets digitals i sostenibilitat, i com les pr\u00e0ctiques \u00e8tiques en l'\u00fas de les tecnologies poden contribuir a un desenvolupament sostenible. A m\u00e9s, analitzar els drets digitals fonamentals i el seu impacte social en l'entorn digital.</p>"},{"location":"4.ciberetica/#que-es-la-ciberetica","title":"Qu\u00e8 \u00e9s la ciber\u00e8tica?","text":"<p>La ciber\u00e8tica \u00e9s la branca de l'\u00e8tica que s'aplica als comportaments i pr\u00e0ctiques en l\u00ednia, incloent l'\u00fas de les tecnologies digitals, la privacitat en l\u00ednia, la seguretat i la protecci\u00f3 de dades. Aquesta disciplina s'interessa per les implicacions socials, morals i legals que tenen les activitats digitals a nivell individual i col\u00b7lectiu.</p> <p>Definim una mica m\u00e9s els punts fonamentals d'aquesta disciplina:</p> <ul> <li>Comportament en l\u00ednia: Regles de comportament i responsabilitats quan es fa servir Internet (com l'\u00fas responsable de les xarxes socials, la comunicaci\u00f3 digital i la creaci\u00f3 de continguts).</li> <li>Privacitat: La protecci\u00f3 de la informaci\u00f3 personal de l'usuari en l\u00ednia.</li> <li>Ciberseguretat: Garantir la seguretat de les dades en el m\u00f3n digital.</li> <li>Governan\u00e7a digital: Normes i lleis que regeixen el comportament i la protecci\u00f3 dels usuaris en entorns digitals.</li> </ul>"},{"location":"4.ciberetica/#drets-digitals","title":"Drets digitals","text":"<p>Els drets digitals s\u00f3n els drets humans aplicats al m\u00f3n digital. Es basen en els drets de privacitat, llibertat d'expressi\u00f3 i acc\u00e9s a la informaci\u00f3, i asseguren que els ciutadans tinguin els mateixos drets en l\u00ednia que en el m\u00f3n f\u00edsic.</p> <p>Aquests drets digitals s\u00f3n:</p> <ul> <li>Dret a la privacitat: Tots els usuaris tenen dret a la privacitat de les seves dades personals i a decidir quina informaci\u00f3 volen compartir.</li> <li>Llibertat d'expressi\u00f3: Els ciutadans tenen el dret a expressar-se lliurement en l\u00ednia, tant en xarxes socials com en f\u00f2rums i plataformes de debat.</li> <li>Acc\u00e9s a la informaci\u00f3: Qualsevol persona ha de poder accedir a informaci\u00f3 en l\u00ednia de manera lliure i no censurada, especialment en relaci\u00f3 amb la seva salut, educaci\u00f3 i drets socials.</li> <li>Dret a la no discriminaci\u00f3: No s'ha de permetre que els algoritmes i plataformes digitals discriminin individus per ra\u00f3 de g\u00e8nere, \u00e8tnia, orientaci\u00f3 sexual, etc.</li> </ul> <p>A m\u00e9s, en el context de la sostenibilitat:</p> <ul> <li>Acc\u00e9s a dades sobre el medi ambient: El dret a l'acc\u00e9s a la informaci\u00f3 ambiental \u00e9s clau per garantir que les persones puguen entendre l'impacte de les seves decisions i com poden contribuir a la sostenibilitat.</li> <li>Lluita contra la desinformaci\u00f3: Un altre element essencial en la ciber\u00e8tica \u00e9s combatre la desinformaci\u00f3, que pot afectar la sostenibilitat en temes com el canvi clim\u00e0tic i la protecci\u00f3 del medi ambient.</li> </ul>"},{"location":"4.ciberetica/#ciberetica-i-sostenibilitat-la-connexio","title":"Ciber\u00e8tica i sostenibilitat: la connexi\u00f3","text":"<p>La ciber\u00e8tica i els drets digitals no s\u00f3n nom\u00e9s conceptes relatius a la seguretat i la privacitat, sin\u00f3 que tenen un impacte directe en la sostenibilitat social i ambiental.</p> <p>Com pot la ciber\u00e8tica afavorir la sostenibilitat?</p> <ul> <li>\u00das responsable de la tecnologia: La ciber\u00e8tica promou un \u00fas de les tecnologies que no nom\u00e9s busque el benefici econ\u00f2mic immediat, sin\u00f3 que tamb\u00e9 tinga en compte l'impacte ambiental i social a llarg termini. Per exemple, el disseny de tecnologies m\u00e9s eficients energ\u00e8ticament i l'optimitzaci\u00f3 de les xarxes per reduir el consum.</li> <li>Transpar\u00e8ncia i tra\u00e7abilitat: La ciber\u00e8tica ajuda a garantir que les empreses siguen transparent en les seves operacions digitals, especialment pel que fa a l'impacte ambiental. Aix\u00f2 inclou la recollida responsable de dades i la transpar\u00e8ncia sobre com es fa servir la informaci\u00f3 personal.</li> <li>Foment de l'economia circular digital: Les pr\u00e0ctiques de ciber\u00e8tica inclouen dissenyar productes i serveis digitals que afavorisquen l'\u00fas responsable de recursos i la reutilitzaci\u00f3 de dispositius.</li> </ul> <p>Alguns exemples d'aix\u00f2 serien:</p> <ul> <li>Sistemes de rastreig per a la gesti\u00f3 de residus: L'\u00fas de la blockchain per tra\u00e7ar el cicle de vida dels productes pot ajudar a millorar la transpar\u00e8ncia i minimitzar el malbaratament de recursos.</li> <li>Big Data per a la sostenibilitat: La recollida i an\u00e0lisi de dades en temps real (ex. sobre \u00fas energ\u00e8tic en edificis o consum d'aigua a trav\u00e9s de sensors IoT) permet optimitzar recursos i reduir l'impacte ambiental de les empreses i les ciutats.</li> </ul>"},{"location":"4.ciberetica/#com-abordar-la-ciberetica-a-les-organitzacions-tic","title":"Com abordar la ciber\u00e8tica a les organitzacions TIC?","text":"<p>Les empreses TIC, i especialment les que operen amb grans volums de dades i serveis digitals, tenen un paper fonamental en la promoci\u00f3 d'una ciber\u00e8tica responsable.</p> <p>Quines accions podr\u00eden seguir a les empreses TIC?</p> <ul> <li>Adoptar codis \u00e8tics interns que incloguen principis de sostenibilitat en els processos de disseny i desenvolupament de productes digitals.</li> <li>Fomentar la transpar\u00e8ncia sobre com es gestionen les dades dels usuaris i com s'implementen les pol\u00edtiques de protecci\u00f3 de dades personals.</li> <li>Promoure la formaci\u00f3 en ciber\u00e8tica: crear programes formatius per als empleats i clients per a sensibilitzar-los sobre l'\u00fas \u00e8tic de les TIC.</li> </ul> <p>Normativa rellevant</p> <ul> <li>Reglament General de Protecci\u00f3 de Dades (RGPD): Obligaci\u00f3 legal per garantir la protecci\u00f3 de dades personals i la privacitat dels usuaris.</li> <li>ISO 27001 (Seguretat de la informaci\u00f3): Est\u00e0ndard per garantir la seguretat digital a nivell corporatiu, en particular per a la gesti\u00f3 de dades i protecci\u00f3 davant atacs cibern\u00e8tics.</li> </ul> <p>Activitats</p> <ol> <li>Analitzeu el cas d'una empresa TIC coneguda (ex. Google, Facebook, Microsoft) i evalua la seva ciber\u00e8tica. Quines bones pr\u00e0ctiques segueix i quins punts podria millorar?</li> <li>Com podem aplicar la ciber\u00e8tica a l'hora de dissenyar aplicacions i serveis digitals sostenibles?</li> <li>Feu una ullada a la normativa sobre protecci\u00f3 de dades i seguretat de la informaci\u00f3. Quina \u00e9s la responsabilitat de les empreses TIC en la protecci\u00f3 de la privacitat dels usuaris i la sostenibilitat digital? Qu\u00e8 pot fer una empresa per ser m\u00e9s transparent i \u00e8tica?</li> <li>Ser\u00edeu capa\u00e7os de dissenyar un codi \u00e8tic per a una empresa fict\u00edcia del sector TIC, integrant pr\u00e0ctiques de sostenibilitat i respecte a la privacitat.</li> <li>Crea una campanya de sensibilitzaci\u00f3 per a l'institut sobre la import\u00e0ncia de la ciber\u00e8tica i la protecci\u00f3 de dades personals en la transici\u00f3 a un model digital m\u00e9s sostenible.</li> </ol>"},{"location":"5.mesura/","title":"5. Mesura i regulaci\u00f3 dels impactes socials i ambientals en les TIC","text":""},{"location":"5.mesura/#5-mesura-i-regulacio-dels-impactes-socials-i-ambientals-en-les-tic","title":"5. Mesura i regulaci\u00f3 dels impactes socials i ambientals en les TIC","text":"<p>En aquest apartat veurem com es poden mesurar els impactes socials i ambientals del sector TIC, i coneixerem les normatives i eines disponibles per garantir que les empreses tecnol\u00f2giques complisquen amb els est\u00e0ndards de sostenibilitat, drets socials i transpar\u00e8ncia.</p>"},{"location":"5.mesura/#com-es-mesura-limpacte-ambiental-en-tic","title":"Com es mesura l'impacte ambiental en TIC?","text":"<p>La mesura de l'impacte ambiental de les TIC \u00e9s de gran import\u00e0ncia per a la presa de decisions i l'optimitzaci\u00f3 de processos. Hi ha diverses maneres de quantificar l'impacte d'una activitat o producte TIC en termes ambientals:</p> <p>Els principals indicadors per a aix\u00f2 s\u00f3n:</p> <ul> <li>Petjada de carboni (CO\u2082eq): Mesura les emissions de gasos d'efecte hivernacle associats a la producci\u00f3, \u00fas i eliminaci\u00f3 de dispositius TIC.</li> <li>Petjada ecol\u00f2gica: Quantifica la superf\u00edcie de terra i recursos naturals necessaris per mantenir una activitat o un producte.</li> <li>Consum d'aigua: Estima la quantitat d'aigua utilitzada en el cicle de vida del producte o servei TIC.</li> <li>Cicle de vida del producte (ACV): Avaluaci\u00f3 de l'impacte ambiental a totes les etapes del producte, des de la fabricaci\u00f3 fins a la seva fi de vida.</li> </ul> <p>Com es mesuren aquests indicadors?</p> <ul> <li>Eines d'ACV (An\u00e0lisi del Cicle de Vida): A trav\u00e9s de softwares especialitzats com SimaPro o Life Cycle Assessment (LCA), anteriorment GaBi, es pot mesurar l'impacte ambiental de productes i serveis TIC en cada etapa de la seva vida \u00fatil.</li> <li>Certificats ambientals: Les certificacions com ISO 14001 o EMAS ajuden a les organitzacions a implementar sistemes de gesti\u00f3 ambiental i mesurar els seus impactes.</li> </ul>"},{"location":"5.mesura/#normatives-i-estandards-internacionals-per-regular-els-impactes-socials-i-ambientals","title":"Normatives i est\u00e0ndards internacionals per regular els impactes socials i ambientals","text":"<p>Les normatives i regulacions internacionals juguen un paper fonamental per garantir que les empreses TIC complisquen amb els requisits de sostenibilitat i respecten els drets socials. Aquests est\u00e0ndards ajuden a reduir l'impacte ambiental, promoure l'\u00e8tica empresarial i establir responsabilitats legals.</p> <p>La normativa m\u00e9s rellevant \u00e9s:</p> <ul> <li>ISO 14001 (Sistema de gesti\u00f3 ambiental): \u00c9s un est\u00e0ndard internacional per a la gesti\u00f3 ambiental en les empreses. A trav\u00e9s de l'ISO 14001, les empreses poden mesurar i millorar el seu rendiment ambiental, aix\u00ed com complir amb les regulacions ambientals aplicables.</li> <li>ISO 50001 (Gesti\u00f3 energ\u00e8tica): Aquest est\u00e0ndard ajuda les organitzacions a millorar la seva efici\u00e8ncia energ\u00e8tica mitjan\u00e7ant la creaci\u00f3 d'un sistema de gesti\u00f3 energ\u00e8tica.</li> <li>Reglament General de Protecci\u00f3 de Dades (RGPD): Tot i que el RGPD es centra en la protecci\u00f3 de dades personals, tamb\u00e9 implica una regulaci\u00f3 sobre la privacitat digital i el dret a la protecci\u00f3 dels usuaris.</li> <li>Directiva RAEE (2012/19/UE): Regula la gesti\u00f3 de residus d'aparells el\u00e8ctrics i electr\u00f2nics (e-waste) a la Uni\u00f3 Europea.</li> </ul> <p>Tamb\u00e9 existeixen algunes iniciatives i est\u00e0ndards emergents:</p> <ul> <li>Green IT: El concepte de Green IT promou les bones pr\u00e0ctiques en la ind\u00fastria TIC per minimitzar l'impacte ambiental, utilitzant tecnologies eficients i impulsant l'\u00fas de fonts d'energia renovables.</li> <li>Global Reporting Initiative (GRI): Ofereix un conjunt d'indicadors que les empreses poden utilitzar per mesurar la sostenibilitat en termes socials, ambientals i econ\u00f2mics.</li> </ul>"},{"location":"5.mesura/#exemples-de-regulacio-i-avaluacio-en-empreses-tic","title":"Exemples de regulaci\u00f3 i avaluaci\u00f3 en empreses TIC","text":"<p>Veiem alguns exemples en quanta regulaci\u00f3 i avaluaci\u00f3 en empreses TIC:</p>"},{"location":"5.mesura/#google","title":"Google","text":"<ul> <li>Iniciativa per aconseguir energia renovable 24/7: Google ha estat un l\u00edder en la seva ind\u00fastria per fer la seva infraestructura de centres de dades energ\u00e8ticament neutra en carboni, utilitzant energia 100% renovable.</li> <li>Informe de sostenibilitat anual: Publica informes anuals que inclouen dades sobre el consum energ\u00e8tic, les emissions de CO\u2082 i els objectius sostenibles que es volen assolir.</li> </ul>"},{"location":"5.mesura/#microsoft","title":"Microsoft","text":"<ul> <li>Neutralitat de carboni per 2030: Microsoft t\u00e9 l'objectiu de ser carboni neutral per 2030 i de retirar de l'atmosfera tota la CO\u2082 emesa des de la seva fundaci\u00f3 el 1975.</li> <li>Mesura de l'impacte a trav\u00e9s de la plataforma AI for Earth: Inverteix en tecnologies d'intel\u00b7lig\u00e8ncia artificial per millorar les solucions mediambientals globals.</li> </ul>"},{"location":"5.mesura/#hp","title":"HP","text":"<ul> <li>Economia circular: HP promou el reciclatge de materials i l'\u00fas de pl\u00e0stic reciclat en la fabricaci\u00f3 de dispositius, contribuint a la reducci\u00f3 de residus.</li> <li>Productes ecol\u00f2gics certificats: Els productes HP tenen etiquetes EPEAT i Energy Star que certifiquen el seu comprom\u00eds amb l'efici\u00e8ncia energ\u00e8tica i la sostenibilitat.</li> </ul>"},{"location":"5.mesura/#accions-practiques-per-a-la-mesura-i-regulacio-dels-impactes-socials-i-ambientals","title":"Accions pr\u00e0ctiques per a la mesura i regulaci\u00f3 dels impactes socials i ambientals","text":"<p>Per minimitzar l'impacte social i ambiental del sector TIC, les empreses poden implementar diverses accions pr\u00e0ctiques:</p>"},{"location":"5.mesura/#estrategies-deficiencia-energetica","title":"Estrat\u00e8gies d'efici\u00e8ncia energ\u00e8tica:","text":"<ul> <li>Optimitzaci\u00f3 dels centres de dades: Invertir en tecnologies de refrigeraci\u00f3 intel\u00b7ligent i millorar la gesti\u00f3 de l'energia.</li> <li>Migraci\u00f3 a serveis al n\u00favol verd: Migrar serveis a plataformes que utilitzin energia renovable i tinguin un comprom\u00eds clar amb la sostenibilitat.</li> </ul>"},{"location":"5.mesura/#accions-en-la-gestio-de-residus","title":"Accions en la gesti\u00f3 de residus:","text":"<ul> <li>Reciclatge de components electr\u00f2nics: Implementar processos de reciclatge eficients i reutilitzaci\u00f3 de materials en el disseny de nous productes.</li> <li>Economia circular: Promoure la reutilitzaci\u00f3 i remanufactura de dispositius per allargar la seva vida \u00fatil.</li> </ul>"},{"location":"5.mesura/#accions-en-letica-digital","title":"Accions en l'\u00e8tica digital:","text":"<ul> <li>Protecci\u00f3 de dades: Adoptar mesures de seguretat robustes i ser transparent amb els usuaris sobre com es gestionen les seves dades personals.</li> <li>Disseny inclusiu: Crear serveis digitals accessibles a tots, independentment de les seves condicions econ\u00f2miques, geogr\u00e0fiques o socials.</li> </ul> <p>Activitats</p> <ol> <li>Investiga les normatives ambientals que regulen el sector TIC i el seu impacte, i compara-les amb les iniciatives privades d'empreses com Google o Microsoft.</li> <li>Com pot una empresa TIC mesurar el seu impacte ambiental de manera efica\u00e7? Quins s\u00f3n els criteris m\u00e9s utilitzats?</li> <li>Analitza un cas d'empresa que estiga adoptant bones pr\u00e0ctiques en la gesti\u00f3 de residus electr\u00f2nics i el reciclatge.</li> <li>Dissenyeu un pla de sostenibilitat per a una empresa TIC fict\u00edcia, incloent-hi estrat\u00e8gies de mesura d'impacte i accions de millora.</li> </ol>"}]}